%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=9mm,
]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\fancyhead[C]{\textbf{3 --- Modèle exponentiel}}

\renewcommand{\blanc}[1]{\textcolor{red}{\large #1}}

\begin{document}

Pour une population dont la variation relative est presque constante d’un palier à l’autre, on peut modéliser son évolution et faire des prédictions en utilisant une suite géométrique.

\begin{defprop*}[Suite géométrique]
  \begin{itemize}
    \item Une \blanc{suite géométrique} est une suite telle que le quotient $\frac{u(n+1)}{u(n)}$ est constant. Cette constante est notée $q$ et s’appelle la \blanc{raison} de la suite.
    \item Étant donné $t$ le taux d'évolution de la suite, $q$ sa raison, on a \blanc{$q = 1 + t$} et \blanc{$t = q - 1$}.
    \item Pour tout entier naturel $n$, on peut prévoir l’effectif d’une population pour une année $n$ a à l’aide de la formule :
\[
  u(n)=u(0)\times q^n \text{ (avec $q =\frac{u ( n+1 )}{u( n) }$)}
\]
  \end{itemize}
\end{defprop*}

\begin{exemple}
  Voici la population de tigres d'une réserve naturelle.
  \begin{center}\begin{tabular}{l*{3}{c}}
      \toprule
      Année & 2018 & 2019 & 2020 \\
      \midrule
      Population & 4180 & 4260 & 4350 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
  \begin{enumerate}[label={(\alph*)}]
    \item Calculer le taux d'évolution de la population de tigres de 2018 à 2019, puis de 2019 à 2020.
  \end{enumerate}
  Pour prédire l'évolution de cette population, on suppose que dans les prochaines années, le taux d'évolution sera constant, égal à $2\%$.

  On modélise alors la population de tigres par une suite géométrique, définie par $u(n)$ est le nombre de tigres à l'année $2020+n$.
  \begin{enumerate}[label={(\alph*)}, resume]
    \item Déterminer la raison de cette suite.
    \item Donner son terme général.
    \item Selon ce modèle, combien y aura-t-il de tigres en 2030 ?
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\end{document}
